**柯西定理**是一個在[群論裡的定理](../Page/群論.md "wikilink")，以[奧古斯丁·路易·柯西的名字來命名](../Page/奧古斯丁·路易·柯西.md "wikilink")。其敘述著若*G*是一個[有限群且](../Page/有限群.md "wikilink")*p*是一個可整除*G*之[階](../Page/階_\(群論\).md "wikilink")（*G*的元素數目）的[質數](../Page/質數.md "wikilink")，則*G*會有一個*p*階的元素。亦即，存在一個於*G*內的*x*，使得*p*為讓*x*<sup>*p*</sup>=*e*的最小非零整數，其中*e*為[單位元素](../Page/單位元素.md "wikilink")。

此一定理為[拉格朗日定理的部份相反](../Page/拉格朗日定理_\(群論\).md "wikilink")，其敘述著有限群*G*的每一個[子群之階都會整除](../Page/子群.md "wikilink")*G*的階。柯西定理表示對於每一個*G*之階的質因數*p*，總存在一個*G*內*p*階之子群－由柯西定理內之元素產生的[循環群](../Page/循環群.md "wikilink")。

## 证明

我们对*n* =
|*G*|使用[数学归纳法](../Page/数学归纳法.md "wikilink")。考虑*G*是[阿贝尔群](../Page/阿贝尔群.md "wikilink")，以及*G*不是阿贝尔群的两个情况。假设*G*是阿贝尔群。如果*G*是[单群](../Page/单群.md "wikilink")，那么它一定是素数阶[循环群](../Page/循环群.md "wikilink")，因此显然含有*p*阶的元素。否则存在一个非平凡的[正规子群](../Page/正规子群.md "wikilink")\(H \triangleleft G\)。如果*p*能整除|*H*|，那么根据归纳假设，*H*含有一个*p*阶的元素，因此*G*也含有*p*阶的元素。否则，根据[拉格朗日定理](../Page/拉格朗日定理_\(群论\).md "wikilink")，*p*一定能整除[指数](../Page/子群的指数.md "wikilink")\[*G*:*H*\]，因此根据归纳假设，[商群](../Page/商群.md "wikilink")*G*/*H*含有一个*p*阶的元素；也就是说，在*G*中存在一个*x*，使得(*Hx*)<sup>*p*</sup>
= *Hx*<sup>*p*</sup> =
*H*。那么在*H*中存在一个元素*h*<sub>*1*</sub>，使得*h*<sub>*1*</sub>*x*<sup>*p*</sup>
= 1——*G*的单位元。容易验证，对于*H*中的每一个元素*a*，都存在*H*中的一个元素*b*，使得*b*<sup>*p*</sup> =
*a*，因此在*H*中存在*h*<sub>*2*</sub>，使得*h*<sub>*2*</sub> <sup>*p*</sup> =
*h*<sub>*1*</sub>。所以*h*<sub>*2*</sub>*x*的阶为*p*，阿贝尔群的情况得证。

假设*G*不是阿贝尔群，那么它的[中心](../Page/中心_\(群论\).md "wikilink")*Z*是真子群。如果对于某个非中心元素*a*（也就是说，*a*不在*Z*内），*p*能整除[中心化子](../Page/中心化子.md "wikilink")*C*<sub>*G*</sub>(*a*)的阶，那么*C*<sub>*G*</sub>(*a*)就是一个真子群，因此根据归纳假设，它含有一个*p*阶的元素。否则，根据拉格朗日定理，*p*一定能整除指数\[*G*:*C*<sub>*G*</sub>(a)\]，对于所有的非中心*a*。利用[类方程](../Page/共轭类#共轭类方程.md "wikilink")，可知*p*能整除方程的左端（|*G*|），因此也能整除右端的所有被加数，除了可能不整除|*Z*|以外。然而，经过一番计算就可发现，*p*必须也能整除*Z*的阶，因此根据归纳假设，中心子群含有一个*p*阶的元素，因为它是真子群，所以它的阶严格小于*G*的阶。证毕。

## 參考

  - James McKay. *Another proof of Cauchy's group theorem*, American
    Math. Monthly, 66 (1959), pg. 119.

## 外部連結

  -
  -
[K](../Category/數學定理.md "wikilink") [K](../Category/有限群.md "wikilink")